地藏慈悲救苦薦福利生道場儀

整理者　趙文煥　侯沖

〔題解〕

《地藏慈悲救苦薦福利生道場儀》，中國佛教典籍。宋釋元照集。四卷。明清雲南阿吒力僧常用科儀。

本科儀主要以唐實叉難陀譯《地藏菩薩本願經》為依據而編集。包括儀文兩卷，提綱、密教各一卷。舉辦法會時不僅儀文、提綱、密教交叉使用，而且還要依行儀的過程逐品唱誦《地藏菩薩本願經》。在現存科儀中較有代表性。是研究佛教科儀的重要資料。

本科儀不見中外佛書著錄，也未為歷代大藏經所收。

整理本以雲南省佛教協會趙文煥藏清康熙三十七年抄本為底本，以雲南省玉溪市延光居士藏《地藏慈悲救苦薦福利生道場綱要》（甲本）及《薦福利生慈悲救苦地藏尊經密教卷上》（乙本）為校本。

〔錄文〕

地藏慈悲救苦薦福利生道場儀文上

壇前教誡　(鎖佛龕)

(舉)人天同聽梵音聲　(四聲)

梵音聲菩薩摩訶薩　(四聲)

(唱)提綱

云何於此經，　究竟到彼岸。

願佛開微密，　廣為眾生說。

(普念)摩訶般若波羅蜜

壇前教誡

稽首難思真法界，　地藏海會眾聖賢。

我今教誡演洪儀，　望聖慈悲密加護。

教誡儀文，分為三段：

第一、教誡模範；第二、道場法則；第三、表揚咒水。

且初教誡模範者。切以如來出現，必為大事因緣；教法流通，斯有古規模範。所以說法，乃六種成就；今茲設供，則一切莊嚴。眾等當生恭敬之心，無起分別之念。想像佛心平等，折伏我慢貢高。策勤三業，玉潔冰清；感格八位，日臨月照。斷貪瞋癡之苦本，修戒定慧之善因。永絕是非，休分人我。遠離睡眠懈怠，制御掉舉昏沉。則能捨妄歸真，自可超凡入聖。果能如是，何莫由斯？檀那既同夤協恭此會，必博施濟眾。顯案宣揚，先究其義而讀其文；密教加持，必專其心而致其意。提綱者，撮其機要；唱詠者，和以梵音。咒水者，倍倍誦於總持；排壇者，事事成其利益。法樂接奏，歌詠讚揚，務在精專，毋令放逸。燃燈點燭，燒香獻花，以至操持齋饌，須要精專。供養聖凡，所當嚴潔。當念聖賢徘徊法席，鬼神逼塞虛空。苦趣仰望於良因，凡聖豈容於苟簡？欺罔自招大禍，勉旃宜策新勳。其有狂妄無端之流，疑惑不信之者，神靈洞鑒，罪責難逃，豈皏空言？敬白如是。

常精進菩薩摩訶薩

地藏法會作津梁，　理道場融事道場。

八總相門明日月，　一方寸地瑩冰霜。

威儀濟濟臨壇[土*遣]，　模範恢恢正紀綱。

教誡倘能遵聖訓，　紛紛花雨散天香。

大聖地藏王菩薩

道場法則儀當演　(先唱題)

恭聞大覺瞿曇老子，昔在忉利天宮，顯大神通，為母說法，放百千光明雲相，出無量微妙之音。會十方萬億神天，集海嶽山川龍鬼。出廣長舌，震大雷音。演地藏之威神，讚菩薩之孝行。分為變化，累劫因緣。廣說數千餘言，分為一十三品。所謂忉利天宮神通品、分身集會品、觀眾生業緣品、閻浮眾生業感品、地獄名號品、如來讚歎品、利益存亡品、閻羅王眾讚歎品、稱佛名號品、較量佈施功德緣品、地神護法品、見聞利益品、囑累人天品。如是一十三品，因緣不可思議，功德難量，稱揚無盡。欲傳大義，須借洪音。八句偈章，讚聖者德。

(舉)常不輕菩薩

地藏威神詎可量？　兩為聖女救慈堂。

盡形素仰蓮花目，　端坐常稱自在王。

一旦佛慈俱感應，　二生孝行愈增光。

乃知因地勤修證，　金口當年善讚揚。

表揚咒水儀當演　(唱題)

伏聞諸佛從真如海，起大悲心；眾生入塵勞門，由煩惱障。所以現身現土，莫不利物利人。顯教則有十二分經，總持乃是一切密語。持誦之者，觀想之流。或見或聞，或信或受。則乃背塵合覺，如黃丹點鐵以成金；決然入聖超凡，若片幡遇風而至海。今茲勝會，普及有緣。四生六道，感應而來；十地三賢，混融無礙。法事所務，咒水為先。憑仗伽陀，即成甘露。滅瞋心之業火，潤功德之叢林。灑道場則濁穢頓除，霑會眾則塵勞解脫。變飲食為法喜禪悅，化黑暗作智慧光明。然後悟法水之真空，證菩提之妙果。是乃平等法會，所謂廣大勝緣。普與含情，同歸華藏。加持密咒，一一宣揚。先詠偈章，聊伸讚歎。

地藏勝會啟壇場，　密咒柴油水米香。

安息飛煙雲霧捲，　蘭膏發焰慧燈光。

緇流濟濟皆精潔，　賢聖巍巍盡讚揚。

法雨滿空甘露灑，　道場何處不清涼？

南無無垢淨光佛

(六部神咒　諸部因緣　梵語心經)

歌讚

一鉢寒泉，蠲除熱惱，功瞕莫可量。注想曹溪水，別來幾度春光？凝然湛寂，灌清淨醍醐甘露漿。霏法雨，楊枝灑處，遍滿壇場。

普願霑濡，使含識俱蒙出離苦鄉。餓殍焦面，了悟自性真常。我今法會，仗密語伽陀咒讚揚。周沙界，無人無我，盡獲清涼。

南無清淨慧菩薩　(迴向　奏樂　止)

(登壇告白)

地藏海會佛菩薩　(四聲)

開壇門部陀羅尼　(四聲)

法不孤起，仗境方生；法隨法行，法幢建立。法幢既立，必有因緣。今此道場，寧無由致？先當入壇，清淨三業。今當焚香、灑淨、淨壇、結界、散花，以為佛事，清淨三業。三業論文，請為宣演。

伏聞業同三世，從身口意之所生；罪起一心，自貪瞋癡之所造。壇場既備，法席洪開。憑密語以懺雪愆尤，仗佛慈而消除過咎。所謂道：洗淨從前煩惱垢，不妨百煉見真金。淨三業偈，謹為舉揚。

身口意業本來同，　一念迷真失本宗。

喝散障雲無點翳，　一輪杲日照常空。

南無除蓋障菩薩　(和)摩訶薩

(加持淨三業真言)

三業六根悉清淨

焚香論文儀

伏聞真法性海，飄飄燃戒定之香；古佛道場，渺渺吐氤氳之氣。耶輸難中焚一炷，靈山會上遍垂祥。欲求解脫之真香，必假深壇作佛事。所謂道：莫學畢陵池畔過，河神捉要尋贓。焚香有偈，今為舉揚。

五分法身真妙香，　人人具足露堂堂。

無根樹下親拈起，　供養無上大法王。

南無香供養菩薩　(和)摩訶薩

(加持焚香真言)

香雲童子大菩薩

灑淨論文儀

伏聞水不洗水，妙契法身；塵不染塵，返資自己。蠲除器界，蕩滌壇場。灑枯木而再逢春，潔穢邦而成淨土。所謂道：內外中間無濁穢，聖凡幽顯總清涼。灑淨有偈，今為舉揚。

八功德水自天真，　善洗眾生業垢塵。

流入毗盧華藏界，　個中無處不超倫。

南無清淨慧菩薩　(和)摩訶薩

(加持灑淨真言)

壇場內外悉清淨

淨壇論文儀

伏聞善財樓閣，到頭已覺於城東；慈氏園林，觸目遍聞於華藏。結成器界，立個道場。無去無來，不生不滅。所謂道：竹影掃階塵有動，水流急處月無痕。淨壇有偈，今為舉揚。

聚沙成塔亙青天，　舉止分明在目前。

法界道場今蕩滌，　自然湧出一枝蓮。

南無淨壇場菩薩　(和)摩訶莎

(加持淨壇真言)

雪山童子大菩薩

結界論文儀

伏聞鐵關不閉，誰知內外分明？金壁將圍，自然寶界清淨。直要葛籐截斷，還他水洩不通。左右方圓，捲舒在我。所謂道：東西南北門相對，無限金錘擊不開。結界有偈，今為舉揚。

荊棘林中業火生，　經由大地恁縱橫。

金剛結出摩訶力，　直向如來行處行。

南無金剛界菩薩　(和)摩訶薩

(加持結界真言)

結大界菩薩

此處散花，入振鈴持咒繞香壇。入句起時常行之散花真言。如不散花結界，依散花論文念去。(入散花果行道。)

散花之設，古有常規。咒師七行點淨，檀越捧爐後隨。知會舉起散花，大眾繞壇行道。　(接花文)

散花論文儀

伏聞萬行因花，成就菩提之妙果；一生授記，已明般若之證因。五葉遍人間，一花開世界。所謂道：老胡座上親拈處，迦葉微微笑點頭。散花有偈，今為舉揚。

一花五葉祖師傳，　淺白深紅有萬般。

宴座巖前無說處，　紛紛墜落紫雲端。

南無花供養菩薩　(和摩訶薩)

(加持散花真言)

燒香供養

恭聞戒香焚而眾惡自息，定香焚而妄境不生。慧香永斷於無明，解脫頓超於結縛。光明顯現，知見寂然。氤氳周遍娑婆，靉靆普薰法界。嚴持身口意，供養佛法僧。誓度諸有情，皆共成佛道。

戒香定香與慧香，　解脫知見法身香。

願此香嚴亦如是，　還作自他五分香。

香供養菩薩　(和)摩訶薩

讚歎三寶

夫三寶者，三寶有度生之願，歷劫何窮？眾生有事佛之心，長時無間。倘一念之專注，必六通而鑒觀。我今歸命，建立道場。望聖慈悲，加持覆護。

眾等志誠心，同誦歎佛偈：

真如實際佛陀耶，　常寂光中即是家。

萬古獨尊千鷲嶺，　至今便請下龍華。

皈依常住佛陀耶

眾等志誠心，同誦讚法偈：

真空法寶眾經王，　金口宣揚字字香。

海藏龍宮收不盡，　人間天上廣宣揚。

皈依常住達麼耶

眾等志誠心，同誦歎僧偈：

聲聞僧寶眾中尊，　傳佛心宗挈後昆。

水月胸襟塵不染，　冰霜戒行道長存。

皈依常住僧伽耶

(加持三寶出定真言)

大聖地藏王菩薩

歎佛宣疏　(傳疏)

恭聞紫金嚴相，白玉神光。登十地以居尊，越五天而最勝。因修六度，果滿三祇。證無漏無學之身，演難窮難盡之教。頂旋螺髻，巍巍湧出浮雲；綠柳眉間，彎彎而壯秋月。眼觀三界，耳聽四生。朱唇動處而可滅千災，教眼開時而能增百福。鼻相垂利，嗅物者儘是馨香；舌似紅蓮，苦澀者皆為甘露。圓光頂相，如日乍出青山；足躡千輪，舉步紅蓮襯足。三界盡皈依，四生咸敬仰。威神莫測，變化無方。今乃入壇告請，所有設齋疏文，謹當宣讀。(宣疏畢)

(奏疏化納　回壇)

(舉)凡情上達大圓鏡　(二聲)

佛法無私，普應圓明之境；乾坤有像，難逃照鑒之功。靈光耀而大千明，法雨灑而四生潤。懇誠於意，應感在茲。一念既專，毫釐靡間。天上天下，無不莊嚴；世出世間，普皆迴向。

(加持啟告諸佛真言（至）普禮聖眾真言)

(舉)警策大眾

欲伸敷座，先當警策大眾。各各志誠，如法應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤皈依，　志心勤禮拜，

大聖大慈悲，　法報化身佛。

遍滿頓漸法，　清淨和合僧。

大乘悲智人，　歷位阿羅漢。

惟願聖慈悲，　不違本誓願。

十方諸賢聖，　開受我等請。

圓滿所薦嚴，　我等當皈依。

應生難遭想，　勿起放逸心。

向諸聖像前，　一心頭面禮。

濟度諸苦趣，　同證涅槃山。

今日已往去，　永不復退轉。

(三說)

信禮諸佛諸菩薩

(加持獻花寶座真言　聖賢降真言)

歌讚

已滅瞿曇，未生彌勒，像季法弱魔強。迷頭認影，終日祇顛狂。鬥爭人我堅固，毀正法，違背爺娘。花報現，三災八難，苦海絕津梁。

遵我師規鑒在，利生接物，火急回光。世尊指教，元照為提綱。世出世間行孝，思罔極，正好承當。斯法會，難遭難遇，信手炷心香。

皈依地藏王菩薩

大聖地藏王菩薩

禮請聖賢

上來歸三寶已竟，今當入壇禮請。自有儀文，一一布露。

上來有是誠意，控告聖賢。是聖是凡，悉知悉見。天上天下，無不莊嚴；世出世間，普皆饒益。

比丘(某)，謹與修齋(某)，恭炷信香，稽首和南，皈命禮請。(標聖位在提綱內)

道場功德儀當演　(唱題)

伏聞人生死海，同歸流浪之中；佛功德天，廣度沉冥之下。能濟法界虛空界，莫如大乘最上乘。肅座唸經，冥司聽誦而合掌；開藏取卷，閻羅聞說而讚言。文昌不過一丞，法王止云七篇。當知果報不可思議，何況有人如是佈施。手卷累二千軸，口誦積四萬篇。未嘗得聞是經，甚為希有。我今實言告汝，於意云何？汝等從來，地水火風，本如夢幻泡影，一覺黃粱之夢，百年大槐之宮。牽絲刻木作老翁，捏目生花成妄境。水中有相，大漚滅，小漚生。燈外無形，昔有行，今子止。草頭露，不須臾頃；巖下電，一剎那間。所謂道：六如盡空諸有，若人深解所說義，於法當作如是觀。今為信士(某)等，(或預修念此，或薦亡念此，隨齋事行。)

預修

愍浮生之幻化，念塵世之非堅。思惟現生受用之因，必前世所修之善果。欲佈當來之福，須憑今日之修。是以延命緇流，修崇善果。伏願今日今世，壽福德以彌隆；他日他時，亨陰功而永久。

薦亡

敬為正薦當齋亡者(某)魂拘主宰，魄散幽途。欲伸薦悼以生方，須假經功而脫化。敬設地藏之法會，轉持本願之真經。仗此功勳，少伸孝志。

總尾

今則壇儀整肅，科范宣行。恭望地藏海會諸佛、菩薩、八部、天神、諸龍鬼等，不違本願，憐憫有情，光降法筵，主盟修奉。惟願無邊煩惱斷，無上法門學，誓度諸有情，皆共成佛道。

(加持天府真言　（至）閻羅王眾真言)

(迴向)

(舉)迴向無上佛菩提　(四聲)

佛真法身，猶若虛空；應物現形，如水中月。非雲非雨，含潤四生；非燭非燈，照明六趣。

上來開壇作法，讚禮功德，無限良因，仰讚上壇八位大心賢聖，利樂下凡六道勝劣有情。普奉三界天仙、十方神趣，上憑佛力，乞法資益(亡人某)早悟本心，齊成佛道。再勞大眾，念十方三世一切諸佛、諸尊菩薩摩訶莎。

摩訶般若波羅蜜　(止)

(奏樂　下壇)

初時入壇　(佛龕)

仰告海會佛菩薩

大眾志誠心，同誦歎佛偈：

佛面猶如淨滿月，　亦如千日放光明。

圓光普照於大千，　喜捨慈悲皆具足。

敘禮請儀　(唱題)

切以忉利天宮，集無量諸天龍鬼；獅子座上，數微塵億劫因緣。長者子，因奮迅佛莊嚴，遂發無邊誓願；婆羅女，禮覺華王之寶號，方覺母氏生天。分身現諸地獄，而誓拔三途；化體歷遍天宮，而勤修累劫。觀眾生之業重，說報應向佛母摩耶；感六通之閻浮，問輪迴於瞿曇聖主。經標四品，俱憫三途。今此修崇，普皆饒益。

比丘(某)，稽首和南。(標聖位在提綱內)

(舉)惟願慈悲常攝受

今當第一時中，將敷寶座，誦演菩薩本願真經。惟願慈悲，加被我等，摧伏魔障，大振雷音。字字承明，言言見諦。普使聞者，俱獲上乘。慈愍故，悲愍故，大慈愍故。

皈依地藏王菩薩

(歎佛宣疏　傳初時疏)

多陀阿伽度。阿羅訶。三藐三菩陀。六通克備，萬法周圓。無去無來，不生不滅。或名無上士，或稱天人師。具足十號尊，是為三界主。面如滿月，目若青蓮，髮紺螺紋，齒齊珂雪。唇艷蘋婆之果，眉灣初長之楊。丈六金身化世間，千輻輪相隨趺舉。人非人瞻仰，色無色歸依。宴座而諸天異口讚揚，說法而大地六種震動。巍巍德相，歎莫能窮。禮請疏章，謹當宣讀。(宣疏　納疏　如常　回壇)

(舉)凡情上達大圓鏡　(四聲)

(加持諸佛出定真言　至普禮聖眾真言)

警策大眾儀當宣演　(和)大聖地藏王菩薩

將欲敷座，先當警策大眾。各各志誠，如法應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤皈依，　志心勤禮拜，

大聖大慈悲，　法報化身佛。

遍滿頓漸法，　清淨和合僧。

大乘悲智人，　歷位阿羅漢。

惟願聖慈悲，　不違本誓願。

十方諸賢聖，　開受我等請。

圓滿所薦嚴，　我等當歸依。

應生難遭想，　勿起放逸心。

向諸聖像前，　一心頭面禮。

濟度諸苦趣，　同證涅槃山。

今日已往去，　永不復退轉。

今日已往去。

(重念　三說)

信禮諸佛諸菩薩

(加持獻花寶座真言（至）聖賢降真言)

歌讚

已滅瞿曇，未生彌勒，像季法弱魔強。迷頭認影，終日祇顛狂。鬥爭人我堅固，毀正法，違背爺娘。花報現，三災八難，苦海作津梁。

遵我師規鑒在，利生接物，火急回光。世尊指教，圓照為提剛。世出世間孝行，思罔極，正好承當。斯法會，難遭難遇，信手炷心香。

南無地藏王菩薩　(止　迴向)

第一時陞座

(佛龕　加持字母真言)

歌讚

秘密伽陀，如雲似海，難思難議。最要無他事，世尊金口親宣示。四十二字母，法海詳細。有頓教，華嚴廣大，一一明宗旨。

自善財童子親參禮，曾為舉揚奧義。法界之中，罪垢多除。陀羅尼藏無邊際，濫觸爰從慈氏。信至道，人間天上，渴仰生歡喜。

皈依地藏王菩薩

道場儀序當宣演　(唱題)

諸佛眾生一性也，地獄天堂一心也。達一性，則諸佛眾生淨染之法本空；明一心，則地獄天堂苦樂之趣何有？柰乎蠢爾有徒，曩從無始，迷真逐妄，皆覺合塵。習三緣而生三因，徇音□六情而趨六道。生死苦海，茫茫而罔離；涅槃彼岸，窈窈音杳而奚登？故諸佛也，於眾生如慈父之憐子。眾生也，於諸佛猶癡兒之捨親。若斯類者，其可哀歟？故我釋迦世尊，乘大智力，與大悲憫，以法界身，遍塵沙剎，廣開超擢之戶，普引沉溺之倫。所以四十九年，三百餘會，法雲靉靆而彌布八荒，教雨滂沱而散灑六合。蓋欲拯拔一切有情，離生死苦海，登涅槃彼岸也。若人苟能依教奉行，如法修肄，達自本性，明自本心，了生死不從外來，證涅槃豈由他得，乃知三界萬法，量同虛空，烏可得而思議也哉！

《地藏菩薩本願經》者，往昔世尊在於忉利，為母說法，雲音靈瑞之煥章，天神龍鬼之嘉會。文殊致疑，乃慇勤之啟問；地藏法行，遂備悉而敷陳。其文似淺也，欲初學之易入；其義實深也，匪大智而莫探。於是虛空藏聞說讚揚於當日，阿難陀結集垂裕於後人。身毒界中，翻譯來此；真丹國內，流通至今。故此發心書寫，注意刊行，用廣宣傳，期多讀誦。於親於冤，三世同霑利樂；若存若歿，一時舉悟真常。輒伸序文，庶幾勸發云耳。

(舉)大聖地藏王菩薩

三覺圓明大導師，　歷經沙劫指迷津。

眾生度盡方成佛，　地獄空時現化身。

一顆明珠為海藏，　六環金錫振天輪。

願垂金手提含識，　普使同為解脫人。

(加持結跏趺座真言)

《忉利天宮神通品》經宣演　(唱題　諷經)

吟偈

菩薩弘誓妙難窮，　十地增修道轉濃。

長者子身求佛像，　婆羅門女獲神通。

覺華示相因思孝，　慈母生天賴善功。

總是菩薩名地藏，　化身南北與西東。

《分身集會品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

如來慈念憫娑婆，　惡習剛強造業多。

生死妄緣皆是爾，　涅槃真實豈由他？

瞿曇設教觀仁者，　地藏分身化愛河。

示現百千諸國土，　悉令調伏禮彌陀。

(加持獻花座真言　（至）禮拜聖賢咒)

歌讚

誓願弘深，獅子奮迅，具足萬行莊嚴。眾生度盡，方成正果，說法度人天。覺華自在王佛，婆羅聖女救親，孝行因緣。大慈仁者，悲憐苦海，分身化現三千。

《觀眾生業緣品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

聖母恭詢善惡因，　能仁一一為諮陳。

鐵城萬里名無間，　地獄千扃各有神。

任爾羌胡並貊狄，　何分富貴與孤貧？

生前若不知慚愧，　難免其中受苦辛。

《閻浮眾生業感品》經宣演　(唱題　諷經)

吟偈

兩國相鄰各一方，　同興願力化豪強。

思親渴仰蓮花目，　啟問先因自在王。

光目女身行孝道，　如來金口演靈章。

若能行此菩薩行，　萬億龍天共讚揚。

(加持佛慈護真言　（至）四果阿羅漢真言)

歌讚

聖母摩耶悲憐六道，慇勤請問來因。慈尊開導人間善惡，地獄果報分明。二國王悲心發願，光目女孝行思親。冀諸仁者，無人無我，同音朗誦真經。

南無本尊地藏王菩薩

(迴向　奏樂　下座)

地藏慈悲救苦薦福利生道場儀文上終

地藏慈悲救苦薦福利生道場儀文下

第二時入壇

仰告諸佛諸菩薩　(四聲)

大眾志誠心，同誦歎佛偈：

佛身光耀等金山，　清淨殊特無倫匹。

亦如妙高功德海，　故我稽首佛山王。

敘禮請儀當宣演　(唱題)

切以地藏菩薩，乃權示於河沙；眾生度盡，方證果於菩提。振六環之金錫，以破阿鼻；持一顆之明珠，照開無間。是以普賢王故來啟問，大仁者敬敘因由。地獄名號之不同，斬挫分身之不一，實難枚舉。略而言之，大小鐵圍山間，輕重刀鋒火鑊，八寒八熱，萬死萬生，劍樹刀山，鐵床銅柱，千千獄具，種種難窮。地藏萬億分身，化度十方罪類。普賢傾心而讚歎，世尊金口以稱揚。若人旦夕欽崇，普使存亡獲利。是經功德，不可思議。一歷耳根，同成善果。大辦問生存之福，鬼神發菩提之心。生前作福而十倍全收，歿後修因而七分獲一。是知功德事，必假預修因。閻羅天子，統鬼王詣忉利天宮；釋迦如來，度眾生出阿鼻地獄。一聲佛號，可滅千災。三業處恭，聞斯五品。

比丘(某)等，謹與修齋會主(某)，恭炷信香，稽首和南，一心奉請。(標聖位在提綱內)

(舉)惟願慈悲常攝受。

今當第二時中，重趺寶座，再宣菩薩本願真經中卷五品因緣。伏冀慈悲，俯垂加庇。令我音聲，散周沙界，普使聞者，俱獲上乘。慈愍故，悲愍故，大慈愍故。

(納疏如常　皈壇)

凡情上達大圓鏡　(四聲)

(加持諸佛出現真言　（至）普禮聖眾真言)

警策大眾

大聖地藏王菩薩

欲伸敷座，先當警策大眾。各各志誠，如法應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤歸依，　志心勤禮拜，

大聖大慈悲，　法報化身佛。

遍滿頓漸法，　清淨和合僧。

大乘悲智人，　歷位阿羅漢。

惟願聖慈悲，　不違本誓願。

十方諸賢聖，　開受我等請。

圓滿所薦嚴，　我等當歸依。

應生難遭想，　勿起放逸心。

向諸聖像前，　一心頭面禮。

濟度諸苦趣，　同證涅槃山。

今日已往去，　永不復退轉。

今日已往去，　永不復退轉。

(重念一次)

信禮諸佛諸菩薩

(加持獻花寶座真言　聖賢降真言)

歌讚

已滅瞿曇，未生彌勒，像季法弱魔強。迷頭認影，終日祇顛狂。鬥爭人我堅固，毀正法，違背爺娘。花報現，三災八難，苦海絕津梁。

遵我師規鑒在，利生接物，火急回光。世尊指教，元照為提綱。世出世間行孝，思罔極，正好承當。斯法會，難遭難遇，信手炷心香。

大聖地藏王菩薩　(下壇)

第二時陞座　(佛龕)

(加持字母陀羅尼)

歌讚

秘密伽陀，如雲似海，難思難議。最要無他事，世尊金口親宣示。四十二字母，法海詳細。有頓教，華嚴廣大，一一明宗旨。

自善財童子親參禮，曾為舉揚奧義。法界之中，罪垢多除。陀羅尼藏無邊際，濫觸爰從慈氏。信至道，人間天上，渴仰生歡喜。

大聖地藏王菩薩

本末因緣儀當演　(唱題)

蓋聞覺天廣大，普令萬像森羅；智海淵深，融設群生品類。今修法事，開闡慈門。嗟六趣之沉淪，逐諸緣之輪轉。諸天身耽於歡樂，修羅尚熾於恚瞋。傍生懷獝狘之悲，地獄囷煎熬之苦。飢渴熱惱，鬼趣心酸。惟人生雖秉於彝倫，柰浮世莫逃於大慧。死生老病，夢幻風燈。壽夭不齊，鵬鴳起莊生之樂；光陰何速？隙駒形魏豹之悲。由古迄今，有誰能免？自非覺天垂愍，仰告妙法流恩。若為拯溺於慈航，孰能燭幽於慧炬？是故先聖，設三乘隨機之教，本尊救苦之仁，顯談地藏之因，開指菩提之路，俾回光於一念，咸脫鞅於重泉。切觀阿含之文，且說泥梨之趣。惟地獄主，號閻羅王，居南贍部洲，於金剛山內，王宮縱廣六十由旬。昔為毗沙國王，威神自在，遂與維陀爭戰。兵力不如，大臣具十八之名，徒從有百萬之眾，一時發願，眾志胥同。果符盟立之詞，俱作幽冥之主。獄稱無間，五般嚴憲以難聞；鏡號業輪，一點何私而莫隱。劍樹刀山之芨業，鑊湯爐炭以崩騰。寸念或差，歷劫永墮。蓋亦巧權於方便，是為逆化之慈悲。名遮止而戒勖罪人，俾知苦而旋歸善道。故昔本尊大士，慈愍粟深，出寂定於無垢界中，降真像於焰魔宮內，與閻羅王別床而坐。開妙音之智海，對示微言；為受苦之眾生，憐憫救拔；至出獄之期緩，典案或差。慈風扇溫厚之詞，烈日回清涼之色。凡拘沉魂之魄，與夫拷掠之私，歸稱菩薩之洪名，永離波吒之惡趣。是時演難議之妙範，憑大覺之慈尊。仰祈陰君，開赦溟漠。伏願玉毫照處，冰河敷[卄/(凵@(口*了*又))]蓞之蒼；寶鐸搖時，劍嶺從菩提之果。盡化西方安養國，咸居內院率陀天。稽首大圓明，歸依正等覺。

心融悲智願難量，　歷劫弘慈救苦殃。

不向泥洹登正覺，　永居苦海作津梁。

風揚金錫停酸韻，　月映明珠破暗關。

度盡眾生方成佛，　歸依惟願拯存亡。

《地藏名號品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

造業眾生不可窮，　故分地獄與天宮。

刀山劍樹三千仞，　鐵壁銅蛇幾萬重。

善惡兩途難隱諱，　無常二字不相容。

仰憑地藏分身力，　金錫明珠處處同。

《如來讚歎品》經宣演　(唱題　諷經)

吟偈

大士陰功莫可量，　如來金口為宣揚。

生天但念慈尊號，　愈病惟稱本願章。

或鑄金銀銅鐵像，　須焚戒定慧心香。

見聞一一皆隨喜，　普願眾生化吉祥。

(加持發菩提心真言　（至）大悲心真言)

歌讚

貝葉琅[王*(凵@(口*了*又))]，普賢啟問。地獄名號多端，鐵圍山內，寒冰，雪窟，牛耕，拔舌，蛆鐫。地藏王菩薩弘願，琰魔羅遍界周巡。一稱名號，延齡益筭，先亡祖禰生天。

《利益存亡品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

大地眾生造業多，　是非人我動干戈。

回心向善歸真正，　禮拜投誠絕黨阿。

果報三途須辯論，　存亡兩字莫差訛。

若能言下開明了，　掀倒須彌直甚麼？

《閻羅王眾讚歎品》經宣演　(唱題　諷經)

吟偈

閻羅天子大威雄，　判赦惟憑業鏡中。

惡至遍身生猛火，　福來滿面扇慈風。

雖云聖者威而猛，　其奈眾生去復逢。

故統諸天來啟問，　云何地獄不能空？

(加持生難遭想真言　（至）滅惡趣真言)

歌讚

大鐵圍山，閻羅天子，部領萬億神君。惡毒多毒，主命主疾，狼牙千眼飛身。啟告如來：地藏發慈悲，護念弘深。一稱名號，仰承佛力，咸來稽首能仁。

《稱佛名號品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

能仁悲願數如麻，　百億分身現寶霞。

拔苦口稱洪名號，　度生身掛紫袈裟。

天垂寶網重重蓋，　地湧金蓮朵朵花。

念彼一聲名號者，　自然獲福等恒沙。

(加持發正覺真言　（至）六道離苦解脫真言)

歌讚

梵語伽陀，靈文貝葉，行行寶藏龍宮。端心持誦，一聲名號，自然功德無窮。百億分身示現，十方世界欽崇。慈悲主，門開利益，真果法王雄。

南無本尊地藏王菩薩　(迴向　奏樂　下壇)

地藏道場二時經偈儀文畢

第三時入壇　(佛龕)

仰告諸佛諸菩薩　(四聲)

大眾志誠心，同誦歎佛偈：

佛德無邊如大海，　無限妙寶集其中。

智慧德水鎮常盈，　百千勝定咸充滿。

禮請儀文當宣演　大聖地藏王菩薩

恭聞如來行願，門門利益於群生；菩薩陰功，念念悲憐於六道。地藏觀福業之不等，即生較量之心；慈尊說布施之重輕，故發修因之報。堅牢地主，宣十種利益之功；忉利天宮，現百千光明毫相。十方諸佛，讚歎而異口同音；百億眾生，見聞者生天利益。觀音大士，重重啟問神功；釋迦如來，一一廣宣威力。如斯悲願，不可思議。囑累人天，當生擁護。

(舉)皈依地藏王菩薩

比丘(某)等，謹與修齋會主(某)，恭炷信香，稽首和南，一心奉請。(標聖位在提綱內)

(舉)惟願慈悲常攝受

今乃第三時中，將敷猊座，誦演菩薩本願尊經。惟願開重重之方便，放種種之毫光。大啟慈心，加庇我等。音聲朗徹，普遍娑婆。普使見聞，俱蒙利益。慈愍故，悲愍故，大慈愍故。

(舉)南無地藏王菩薩　(納疏　回壇)

凡情上達大圓鏡　(四聲)

(加持諸佛出定真言　聖賢降真言)

警策大眾儀當演　大聖地藏王菩薩

欲伸敷座，先當警策大眾。各各至誠，如法應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤歸依，　志心勤禮拜，

大聖大慈悲，　法報化身佛。

遍滿頓漸法，　清淨和合僧。

大乘悲智人，　歷位阿羅漢。

惟願聖慈悲，　不違本誓願。

十方諸賢聖，　開受我等請。

圓滿所薦嚴，　我等當皈依。

應生難遭想，　勿起放逸心。

向諸聖像前，　一心頭面禮。

濟度諸苦趣，　同證涅槃山。

今日已往去，　永不復退轉。

信禮諸佛諸菩薩

(加持獻花寶座真言　（至）聖賢降真言)

歌讚

已滅瞿曇，未生彌勒，像季法弱魔強。迷頭認影，終日祇顛狂。鬥爭人我堅固，毀正法，違背爺娘。花報現，三災八難，苦海絕津梁。

遵我師規鑒在，利生接物，火急回光。世尊指教，元照為提綱。世出世間孝行，思罔極，正好承當。斯法會，難遭難遇，信手炷心香。

(迴向)

第三時陞座　(佛龕)

(三寶字母真言)

歌讚

秘密伽陀，如雲似海，難思難議。最要無他事，世尊金口親宣示。四十二字母，法海詳細。有頓教，華嚴廣大，一一明宗旨。

自善財童子親參禮，曾為舉揚奧義。法界之中，罪垢多除。陀羅尼藏無邊際，濫觸爰從慈氏。信至道，人間天上，渴仰生歡喜。

道場次序儀宣演　(和)大聖地藏王菩薩

切以月含素魄，乃照昏衢；燈炬長明，方通暗室。自他有耀，豈假外求？五智十身，盡在心田之上；六通三昧，不離性地之中。體露真常，非關修證。若離煩惱，即現菩提。覺有異於後先，教遂分於頓漸。不立像法，曷臻無相之玄？非假言詮，難契忘言之妙。所以多寶佛土，用瓔珞以莊嚴；震旦國中，以音聲為佛事。雖別宗流之旨，咸歸解脫之門。入聖超凡，同心異事。恭惟十輪大教主、六道救苦師、本尊願王、冥陽地藏菩薩，夙承佛記，慈視眾生，廣願力以無邊，化多身於六道。曾於婆羅門女，往見無毒鬼王，泣淚求哀，問母生處。因聞業力深重，墮在無間獄中，以聖母供養覺華定自在王如來，母得解脫。又嘗於光目女母，因殺害生靈，後乃墮在三途。女為母故，志心稱念清淨蓮花目如來。夜夢佛身，金色晃耀，告言：汝母當得往生西方。以是因緣，發大誓願：盡未來際不可計劫，所以三途六道，罪苦眾生，誓願救拔。若在地獄，若在餓鬼，若在畜生，如是等人，廣設方便，盡成佛道。然後我等，方成正覺。佛言：地藏菩薩於閻浮提有大因緣，如文殊、普賢、觀音、彌勒，化現百千身，度脫諸眾生。而期願力，尚有彼時，是地藏菩薩，語諸菩薩眾，發廣大願力，救脫於六道恒河沙等眾。是故眾生，應當讚歎。佛言：未來現在，諸世界中，六道群生，臨殞命時，得聞地藏菩薩之名，一歷耳根，永離惡趣。況將寶飾，塑繪尊容，不退初心，彌加敬禮。是人眷屬，造惡業緣，墮在三途，承此妙力，即生天上。何況夙植德本，早種善根，如火增膏，愈明愈熾。佛說地藏慈雲廣佈，慧日遐舒，所以掌露明珠，將破除於[罩-卓+米]暗；坐垂一足，蓋誓接於群迷。若能稱硈之心，必獲感通之護。今當歸命，謹為敷揚。

幽冥菩薩妙難倫，　應現真容處處分。

六道四生聞妙法，　三途十類沐慈恩。

寶珠照徹天堂路，　金錫敲開地獄門。

是日有情蒙接引，　蓮花台上禮慈尊。

《較量佈施功德緣品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

眾生福業有精粗，　富貴貧窮及寡孤。

帝王大臣諸長者，　癃殘瘖啞眾傭夫。

都緣夙積分輕重，　致使今生別有無。

伏請現前伸較量，　分明果報不同途。

《地神護法品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

地神聖主號堅牢，　道德神通智種高。

衛護坤維功赫赫，　歸依佛教意昭昭。

稻麻竹葦兼金石，　火盜兵非與水漂。

萬卉豐隆災害息，　時時常把戒香燒。

(加持解結真言　（至）破地獄真言)

歌讚

富貴孤貧，盲愚瘖啞，皆因宿業精粗。能仁啟問，瞿曇聖主，分明一一詳敷。或為國王長者，或為下賤傭夫。冀諸仁者，依經較量，善惡不同途。

《見聞利益品》經宣演　(唱題　諷經)

吟偈

如來金口告觀音，　讚彼慈尊願力深。

身值諸災遭枉橫，　或行險道涉山林。

水災惡風並百病，　幼亡兄弟及雙親。

災消所作皆如意，　須誦能仁本願經。

《囑累人天品》經宣演　(唱題　誦經)

吟偈

慈尊願力妙難量，　大地分身現寶光。

四七果中親受囑，　三千界內總昭彰。

天宮啟問虛空藏，　佛口惟稱地藏王。

大闡威神恣本願，　提攜品彙駕慈航。

(加持勝幡引路真言　（至）往生淨土真言)

歌讚

佛語叮嚀，重重讚歎慈尊。地藏威神，忉利天上，親蒙付囑，皆因愚昧眾生。仗我佛慈心法語，誓願度地獄皆空。明珠金錫，琰魔羅界閻羅王，稽首欽崇。

南無地藏王菩薩　(迴向　奏樂)

胡跪懺悔　(佛龕　舉)

救苦地藏王菩薩

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

志心懺悔

眾等自從無量劫，　沉迷妄想背真如。

四生九類斷輪迴，　六道三途頻出沒。

祇愛耽情恣世樂，　不知樂是苦因緣。

諸根罪障百千般，　咸對慈尊求懺悔。

諸根罪過願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾生自從無量劫，　損他物命至今生。

不知他苦怨千般，　祇要自餐珍百味。

冤家業緣難赦宥，　鑊湯爐炭定經過。

今朝瀝懇告能仁，　求懺從前殺生罪。

殺生害命罪消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等自從無量劫，　不知取捨是深冤。

奪他財寶盜牛羊，　吞謀田園侵界至。

縱恣偷心行暗昧，　豈知天眼見分明。

償冤還債幾時休？　願懺偷盜造業緣。

偷盜罪業願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等身為愛染業，　耽荒邪境造諸愆。

自忙家計盜貪淫，　命盡幽關招眾苦。

或臥鐵床燋頂背，　或把銅柱樂肝腸。

今朝發露告醫王，　求悔無邊染欲罪。

染欲罪過願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等自從無量劫，　七支忘念息難除。

欺心便起虎狼心，　謀物頻裝羅綺語。

巧詞言希相鬥亂，　機曾禮義結冤讎。

當來受報見熔銅，　今懺消除綺語罪。

綺語罪根願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等自從無量劫，　兩頭扇惑結冤讎。

教他骨肉兩分離，　使彼親人不相見。

地獄門中招拔舌，　泥犁苦趣受牛耕。

今將口業瀝披誠，　求懺從前口業罪。

兩舌罪垢願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等自從無量劫，　不修善信起無明。

恐嗟風雨發狂詞，　悖逆宗親揚穢語。

有時槍刀傷體痛，　猶如波浪起災殃。

鐵圍湯火報難逃，　今禮慈尊求懺悔。

悖逆罪業願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

無始慳貪業緣重，　不修因果作前程。

朝朝擾擾辦生涯，　日日忙忙營業計。

祇道百年長在世，　那知一夕便沉淪。

今此法會幸難逢，　懺悔慳貪諸罪過。

慳貪罪過願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

無始不曾修善果，　心常燥怒若燋燃。

或瞋父母怨親人，　或害賢良輕善友。

但起憎慊生嫉妒，　不能和忍學菩提。

存亡善惡既無邊，　願向法筵伸懺悔。

瞋恚罪業願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

無始愚癡沒智慧，　不修佛法是良緣。

合塵背覺毀真詮，　嫉善習惡作非事。

愛網重重迷去路，　真乘寂寂失歸宗。

皆因邪見恣貪癡，　今仗慈尊求懺悔。

愚癡罪過願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等心居無妄境，　心猿意馬起區分。

既然十習積為因，　寧免六交同受報。

劫劫不曾逢善會，　生生惟是到幽冥。

願從今日改前非，　一切罪冤皆懺悔。

三業六根罪消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

聞說鐵圍深邃處，　無邊地獄在其中。

火樑火柱火莊嚴，　鐵銅鐵城鐵器械。

爰現皆由心造作，　凌遲儘是惡眾生。

今朝投禮告能仁，　願懺陰天無間獄。

無間獄中罪消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

聞說荒郊並曠野，　無邊鬼類聚其中。

頭如華嶽醜形骸，　喉似針鋒火相狀。

隨逐業風多受苦，　皆因慳吝噁心招。

今朝眾等禮慈尊，　懺悔願消餓鬼罪。

餓鬼罪障願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

聞說循環報應類，　皆因殺害枉烹炮。

祇食畜肉快心腸，　畜死成人還相報。

強奪他財誇伎倆，　不還彼債逞嘍囉。

因緣會遇定酬償，　懺悔願消無間苦。

畜生道中罪消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

誰說業花皆結果？　陰陽運度報難逃。

隨生欲誨造無明，　現世身田因有患。

邪氣非災時蹇滯，　形枯體重日沉痾。

從茲發露禮醫王，　懺悔願消疾苦罪。

夙疾罪根願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

聞說冤家並債主，　隨形逐影永相侵。

業通三世既三防，　事屬一家還一改。

怨氣如山山可裂，　瞋心似海海須枯。

今時迴向證菩提，　懺悔願消冤債苦。

冤債罪根願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

父母恩重難可報，　須知父母產生身。

懷耽十月體如山，　乳哺三年身臭穢。

歲去年來漸長大，　心強語狂不依遵。

一朝婚嫁得團圓，　父母便看如外客。

五逆不孝罪消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

父母生身難以報，　劬勞恩義幾千般。

心甜口苦自如然，　四大六情慵似醉。

事養營生無暫歇，　旦思暮念不曾閒。

我今剖露禮慈尊，　仰答二親鞠育苦。

鞠育罪根願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

母欲產時生㽱痛，　至於轉動命須臾。

幸然母子各平安，　血露滿房奚可視？

觸污地神並水府，　更加殺害造諸僭。

虔誠瀝懇告慈尊，　報答爺娘臨產苦。

臨產罪過願消滅

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

生下孩兒既洗盡，　六親眷屬始開顏。

撫憐顧視掌中珠，　襁褓扶持懷內寶。

抱挾三年並乳哺，　回乾就濕要兒安。

今時瀝懇禮能仁，　報答雙親懷抱苦。

乳哺罪根願消除

志心頂禮，冥陽教主、救苦導師、地藏王菩薩

眾等自從無量劫，　於諸法界遍經過。

多逢惡友習非犍，　罕遇良朋為善事。

傲物凌人行暴虐，　欺賢罔聖毀忠良。

願蒙諸聖力提攜，　莫入涅槃常救護。

勸請已，歸命禮地藏王菩薩。

志心隨喜

眾等今朝深慶幸，　得獲勝會結良緣。

耳聆玉偈滌昏朦，　面對金容生敬仰。

上報四恩皆獲利，　下資七祖盡超昇。

一真妙性儻圓明，　還入塵勞相度脫。

隨喜已，歸命禮地藏王菩薩。

志心發願

願謝閻浮生極樂，　長辭八苦出三途。

六親無逐境緣生，　萬彙無從心識造。

三世業緣俱蕩滌，　一乘妙法早圓明。

普願法界眾含生，　齊證菩提無上道。

發願已，歸命禮三寶。

眾等聽說，地藏十王重懺偈：

眾等奔馳無暫歇，　光陰迅速若雲飛。

貪名逐利沒休時，　白髮紅顏相易變。

堪歎世人如聚泡，　深嗟世事若浮漚。

當時努力早修行，　願脫輪迴生正覺。

教唆詞訟廣開張，　刑勢加臨深屈抑。

狼戾虎狠忘德義，　機關蛇鼠妒賢人。

障人禮誦與修行，　退彼道心無所益。

犯戒破齋觸供養，　毀僧謗佛壞伽藍。

謬傳邪語濫宗乘，　僻撰玄言安己典。

楚撻善人非毀譽，　欺凌尊長起憎慊。

經營買賣逞豪強，　斛秤點瞞圖小利。

畋獵毛禽並走獸，　罟罾蝦蟆及遊魚。

火燒山谷亦無餘，　藥毒澗溪白殆盡。

女嫁男婚成罪爨，　傷胎損子積愆冤。

養蠶煮繭剪綾羅，　醞釀酒漿拋米穀。

洗濯衣裳害蚤虱，　赤身露體觸神明。

熱湯潑地殺混蟲，　不顧行途踏螻蟻。

踐毀經書污字像，　刻侵樹木作蔥癡。

損他利己討便宜，　口是心非相反倒。

祇向眼前爭氣勢，　那知死後有波吒。

四蛇三毒貪瞋癡，　九結十纏常障染。

慚愧今朝方覺悟，　慇勤向道自修持。

從前無限罪根源，　一切志心皆懺悔。

懺悔已，歸命禮三寶。

志心迴向

遍法界中群品類，　輪迴苦趣自飄沉。

願承讚禮一毫功，　迥脫河沙諸業障。

世世常蒙佛所化，　心心密契法流通。

願迴此善等虛空，　同與含生登彼岸。

眾等久漂生死海，　菩提路遠杳難尋。

不能自覺出邪途，　爭解利他歸正道。

五眼六通無棄背，　三乘九地苦為登。

菩提妙華遍莊嚴，　隨所住處常安樂。

事法供養儀當演

大聖地藏王菩薩

比丘(某)等，敬白清淨合會大眾：上來三時仰告，多種宣揚，能事云周，勝緣已畢。悟心見性，三生之彼我相忘；解脫除冤，六類之自他無礙。香花羅列，漸漸凋疏；燈燭熒煌，[采-木+有][采-木+有]披靡。將陳末法之供，豈怠最初之心？純陀之供獻翹勤，香積之敷陳廣大。重將密語，以罄丹衷。梵唄揄揚，丹舒虔斂。伏願一炷氤氳，十方普遍。不異雪山牛首，願如象藏龍宮。更陳萬行之因花，永絕十身之果德。銀碗焰焰，光輝大夜之昏衢；仙果芬芳，永茂深根之固蒂。更以銀河之水，無殊性海之泉。蘋藻交差，廣陳供養。鉢羅和中，人人飽足；曼拏羅上，處處圓成。功德無邊，因緣浩大。伏願諸佛菩薩，上天下地，一切靈神，不以鮮微，願垂攝受，以盡凡情之勤典，承諸佛道之圓明。世出世間，功德圓滿。

妙供敷陳理事兼，　沉檀鼻觀悟香嚴。

銀釭祖焰神光續，　金色優曇古佛拈。

性水碧波澄海印，　蘋婆丹果味甘甜。

殷勤奉獻牟尼座，　沙界均蒙法雨露。

(加持五供養真言　宣課疏如常)

禮別聖賢

上來幾晝良霄，(一二三)期勝善，已沐完周。伏願諸佛菩薩，海會聖賢，以垂降格之慈，必賜休祥之慶。六類盡承消滅，一心爭不清涼？戀慕之深，劫石消而難捨；矜憐之甚，滄海竭而奚休？真身雖絕於去來，凡意未忘於阻隔。聊伸禮別，以盡傾虔。更祈在會僧俗真流，勿生懈怠之心，休縱欄珊之意。此乃收因結果，末後慇勤。通霄已荷於恭虔，少刻無令於闕誤。眾等各各志誠，起立禮辭眾聖。當禮別時，(和)禮別聖賢。

誠心禮別，上來所請，此法會中，法身毗盧遮那佛、報身盧捨那佛、化身釋迦牟尼佛，願我等所求如意，(和)禮別聖賢。

誠心禮別，上來所請，此法會中，導師無量壽佛、藥師琉璃光王佛、無垢淨光佛、熾盛光王佛、十方三世一切諸佛，願我等所求如意，(和)禮別聖賢。

誠心禮別，上來所請，此法會中，文殊師利菩薩、普賢王菩薩、大悲觀世音菩薩、大勢至菩薩、救苦地藏王菩薩、解冤結菩薩、彌勒菩薩、光目女菩薩、虛空藏菩薩、金剛藏菩薩、天上人間諸大阿羅漢眾，願我等所求如意，(和)禮別聖賢

誠心禮別，上來所請，此法會中，浩浩天京上聖、冥冥地府王官、滔滔水國龍君、烈烈陽間真宰，總三界若幽若顯，盡四府乃聖乃凡，道場該羅，無邊至化，願我等所求如意，(和)禮別聖賢。

晝夜精勤廣建修，　收因結果欲云休。

聖人豈離方洲部？　凡輩徒嗟鳳馬牛。

既沐光臨深有賴，　更祈再會詎無由？

誰知一月千江水，　無去無來處處周。

(加持心月圓滿咒　奉送聖賢咒)

(散金剛界咒　發遣鬼神咒)

(作三不捨　門外化錢)

地藏慈悲救苦薦福利生道場儀文下終